\documentclass[pdf,aspectratio=169]{beamer}


%\usepackage[sfdefault,thin]{roboto}
\usepackage[sfdefault,light]{roboto}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{caption}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\setbeamerfont{caption}{size=\scriptsize}
\captionsetup[figure]{aboveskip=1pt,belowskip=1pt}


%\usetheme[height=7mm]{Rochester}
%- Bergen
%- Boadilla
%- (CambridgeUS)
%- Copenhagen
%- Dresden
%- Madrid / Rochester (aplats bleus)
%- Pittsburgh (sans arrière-plan)
\usetheme{Rochester}

\mode<presentation>{}

\title{Thèmes de bureau pour Debian}
\subtitle{Comment ça marche, quoi de neuf pour Stretch ?}
\author{Aurélien COUDERC <coucouf@coucouf.fr>}
\titlegraphic{Cette présentation peut être librement copiée, distribuée et modifiée selon les termes de la Licence Art Libre 1.3 ou de la licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International, au choix de l’utilisateur.}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Qui suis-je ?}
  \vspace{-.3cm}
  \begin{columns}
    \column{.55\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics<4->[height=14ex]{spacefun-01-plymouth.png}
    \end{center}
    \column{.55\textwidth}
    \footnotesize
    \begin{itemize}
    \item<1-> Passionné par le logiciel libre
    \item<2-> Précédemment utilisateur d’une célèbre distribution dérivée
    \item<3-> Contributeur et utilisateur de Debian depuis \textasciitilde2010
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \vspace{-.3cm}
  \begin{columns}
    \column{.55\textwidth}
    \footnotesize
    \begin{itemize}
    \item<4-> Embarqué dans l’aventure par l’incroyable thème Spacefun choisi pour Squeeze
    \item<5-> Contributeur de l’animation de démarrage Plymouth pour Spacefun
    \end{itemize}
    \column{.55\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics<4->[height=14ex]{spacefun-02-wallpaper.png}
    \end{center}
  \end{columns}
  \normalsize
  \begin{itemize}
  \item<6-> Quasi-Mainteneur Debian du paquet desktop-base…
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Le choix du thème pour Stretch}
  \begin{itemize}
  \item Organisation via la liste debian-desktop@lists.debian.org
    \pause
  \item Création d’une page Wiki pour collecter les propositions de thèmes
    \pause
  \item La page Wiki décrit les conditions de la participation : licences et types d’éléments graphiques attendus
    \pause
  \item Le calendrier en bref :
    \pause
    \begin{description}
      \small
    \item[5 juin] Annonce du concours
      \pause
    \item[6 sept.] Fin de la période de proposition
      \pause
    \item[3 oct.] Annonce de l’ouverture vote
      \pause
    \item[19 oct.] Clôture du vote
      \pause
    \item[25 oct.] Annonce du gagnant softWaves et analyse des résultats
      \pause
    \item[3 janv.] desktop-base 9.0.0 est publié dans la distribution instable
      \pause
    \end{description}
  \item Suite au vote les annonces se suivent sur différents médias
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Synthèse des propositions en chiffres}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \onslide<2->
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.5cm}
      \includegraphics[height=14ex]{nb-authors-stats.png}
      \caption{Historique du nombre de participants}
    \end{figure}
    \onslide<3->
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.5cm}
      \includegraphics[height=14ex]{nb-themes-stats.png}
      \caption{Historique du nombre de thèmes proposés}
    \end{figure}
% Capture d’écran page wiki et thèmes
    
    \column{.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \onslide<1->
    \item 3 mois de collecte des propositions
      \onslide<2->
    \item 10 artistes ont participé…
      \begin{itemize}
      \item[] …dont 7 premières participations !
      \end{itemize}
      \onslide<3->
    \item<3-> 13 propositions de thèmes
      \begin{itemize}
      \item[] 9 nouveaux et 4 resoumissions
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \transfade<2-3>
\end{frame}

\setcounter{figure}{0}
\renewcommand{\figurename}{Thème}
\begin{frame}{Les propositions en images (1/3)}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{01-monster.jpg}
      \caption{Monster}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{02-infinite.png}
      \caption{Infinite}
    \end{figure}
  \end{columns}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{03-softwaves.png}
      \caption{softWaves}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{04-tentacles.jpg}
      \caption{Tentacles}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Les propositions en images (2/3)}
  \transfade
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{05-nonagons.png}
      \caption{Nonagons}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{06-deep_blue.png}
      \caption{Deep Blue}
    \end{figure}
  \end{columns}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{07-las_grutas.png}
      \caption{Las Grutas}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{08-gentle_touch.png}
      \caption{Gentle Touch of the Tentacle}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Les propositions en images (3/3)}
  \transfade
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{09-sharp.png}
      \caption{Sharp}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{10-redsmooth.png}
      \caption{Redsmooth}
    \end{figure}
  \end{columns}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{11-onfire.png}
      \caption{onFire}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[width=24ex]{12-whirlweb.png}
      \caption{WhirlWeb}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\setcounter{figure}{2}
\renewcommand{\figurename}{Figure}

\begin{frame}{Analyse des votes}
  \begin{itemize}
  \item 3479 personnes ont participé au vote en ligne
  \end{itemize}
  \tiny
  \begin{table}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      & A & B & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L\\
      \hline
      A & X & -3 & -1448 & -324 & -1879 & -205 & 443 & 106 & -1967 & -1970 & 487 & 62\\
      \hline
      B & 3 & X & -1403 & -323 & -1739 & -198 & 489 & 141 & -1841 & -1927 & 444 & 94\\
      \hline
      C & 1448 & 1403 & X & 1225 & -357 & 1282 & 1753 & 1578 & -379 & -765 & 1787 & 1612\\
      \hline
      D & 324 & 323 & -1225 & X & -1393 & 132 & 768 & 480 & -1552 & -1778 & 761 & 384\\
      \hline
      E & 1879 & 1739 & 357 & 1393 & X & 1679 & 2055 & 1868 & 31 & -197 & 2096 & 1842\\
      \hline
      F & 205 & 198 & -1282 & -132 & -1679 & X & 598 & 292 & -1734 & -1789 & 600 & 258\\
      \hline
      G & -443 & -489 & -1753 & -768 & -2055 & -598 & X & -351 & -2151 & -2265 & -111 & -348\\
      \hline
      H & -106 & -141 & -1578 & -480 & -1868 & -292 & 351 & X & -2032 & -2106 & 329 & -40\\
      \hline
      I & 1967 & 1841 & 379 & 1552 & -31 & 1734 & 2151 & 2032 & X & -132 & 2186 & 2035\\
      \hline
      J & 1970 & 1927 & 765 & 1778 & 197 & 1789 & 2265 & 2106 & 132 & X & 2266 & 2137\\
      \hline
      K & -487 & -444 & -1787 & -761 & -2096 & -600 & 111 & -329 & -2186 & -2266 & X & -352\\
      \hline
      L & -62 & -94 & -1612 & -384 & -1842 & -258 & 348 & 40 & -2035 & -2137 & 352 & X\\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{Analyse selon la méthode de Condorcet}
  \end{table}
  \footnotesize
  \vspace*{-0.5cm}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{description}
    \item[Classement méthode Shulze] J > E > I > C > D > F > B > A > L > H > K > G
    \end{description}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{description}
    \item[Classement méthode Smith] J > E > I > C > D > F > B > A > L > H > K > G
    \end{description}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Résultats des courses}
  \footnotesize
  \begin{table}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      \textbf{Rang} & \textbf{ID} & \textbf{Thème} & \textbf{Artiste}\\
      \hline
      1 & J & softWaves & Juliette Belin\\
      \hline
      2 & E & Infinite & Ozgo Ozden\\
      \hline
      3 & I & Sharp & Fernando Magalhães\\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{Podium}
  \end{table}
  \pause
  \normalsize
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.5cm}
      \includegraphics[width=24ex]{03-softwaves.png}
      \caption{Papier peint softWaves}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item Bravo à Juliette…
    \item …et bienvenue à « softWaves » !
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \transfade<2>
\end{frame}


\begin{frame}{Nouveautés visibles pour Stretch}
  \begin{itemize}
  \item Empaquetage complet du thème Soft Waves pour Stretch :
    \pause
    \begin{itemize}
    \item menu de démarrage GRUB
    \item animation de chargement du système : Plymouth
    \item plusieurs thèmes pour l’écran de connexion SDDM (Plasma,…)
    \item papier peint et écran de verrouillage Gnome 3
    \item papier peint Plasma 5
    \item papier peint XFCE/Mate…
    \end{itemize}
    \pause
  \item Mise à niveau des précédents thèmes de Squeeze (Spacefun), Wheezy (Joy), Jessie (Lines)
    \pause
  \item Progression de la vérification des disques pendant le chargement du système, et intéractions utilisateur
    \pause
  \item Logo Debian blanc mieux intégré à l’écran de connexion GDM (Gnome)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Et voilà le travail !}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[height=14ex]{softwaves-01-grub.png}
      \caption{Menu GRUB}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[height=14ex]{softwaves-02-plymouth.png}
      \caption{Animation de démarrage Plymouth}
    \end{figure}
  \end{columns}
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[height=14ex]{softwaves-03-sddm.png}
      \caption{Écran de connexion SDDM}
    \end{figure}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \vspace*{-0.3cm}
      \includegraphics[height=14ex]{softwaves-04-gnome.png}
      \caption{Bureau Gnome}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Stretch : quoi de neuf sous le capot ?}
  \begin{itemize}
  \item Création d’un système de packs de thèmes basé sur les alternatives pour changer globalement le thème pour tout le système
  \item Réorganisation des sources : un dossier par thème contenant tous les éléments
  \item Distribution des images en vectoriel (SVG) plutôt qu’en bitmap (PNG) lorsque possible
  \item Les images bitmaps sont désormais générées à la construction du paquet à partir des fichiers vectoriels SVG plutôt que versionnées, y compris les icônes
  \item Ajout de nouvelles résolutions d’icônes ainsi qu’un logo Debian blanc
  \item Les couleurs de texte du menu GRUB font maintenant partie du thème
  \item Documentation : large réécriture du README.Debian pour documenter ces changements et la structure des packs de thèmes
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Structure des packs de thèmes}
  \begin{columns}
    \column{.52\textwidth}
    \tiny
\begin{verbatim}
$ update-alternatives --display desktop-theme
desktop-theme - mode automatique
  link best version is /usr/share/desktop-base/softwaves-theme
 le lien pointe actuellement sur /usr/share/desktop-base/softwaves-theme
  link desktop-theme is /usr/share/desktop-base/active-theme
/usr/share/desktop-base/joy-inksplat-theme - priorité 30
/usr/share/desktop-base/joy-theme - priorité 30
/usr/share/desktop-base/lines-theme - priorité 40
/usr/share/desktop-base/softwaves-theme - priorité 50
/usr/share/desktop-base/spacefun-theme - priorité 30
\end{verbatim}
    \column{.48\textwidth}
    \normalsize
    \begin{itemize}
    \item Une alternative globale \texttt{desktop-theme} gère les packs de thèmes disponibles
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \pause
  \begin{columns}
    \column{.52\textwidth}
    \tiny
    \begin{semiverbatim}
\$ ls -l /usr/share/desktop-base/active-theme
[…] /usr/share/desktop-base/active-theme
       -> /etc/alternatives/desktop-theme
    \end{semiverbatim}
    \column{.48\textwidth}
    \normalsize
    \begin{itemize}
    \item Le lien symbolique \texttt{active-theme} pointe vers cette alternative
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \pause
  \begin{columns}
    \column{.52\textwidth}
    \tiny
    \begin{semiverbatim}
\$ ls -l /usr/share/desktop-base/active-theme/
total 20
drwxr-xr-x 2 root root grub
drwxr-xr-x 3 root root lockscreen
drwxr-xr-x 2 root root login
lrwxrwxrwx 1 root root plymouth -> ../../plymouth/themes/softwaves
-rw-r--r-- 1 root root plymouthd.defaults
drwxr-xr-x 3 root root wallpaper
    \end{semiverbatim}
    \column{.48\textwidth}
    \normalsize
    \begin{itemize}
    \item Les utilisateur de thèmes (bureaux, écrans de connexion…) référencent des sous-éléments de l’\texttt{active-theme}
    \end{itemize}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Nettoyage pour Stretch}
  \begin{itemize}
  \item Thèmes de l’écran de connexion SDDM inclus dans le paquet SDDM
  \item Suppression des éléments de thèmes de Lenny et plus anciens
  \item Suppression d’éléments de thèmes KDE 3, Plasma 4, KDM, ksplash, « splash » de Gnome 2, anciens fichiers de config XFCE 4
  \item Corrections lintian et scripts de mainteneur Debian
    \pause
  \item Sans oublier les tri et correction de bogues :
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=36ex]{desktop-base-bugs-2017-03.png}
  \end{center}
  \transfade<2>
\end{frame}


\begin{frame}{Défis}
  \begin{itemize}
  \item Paquet sans vraiment de mainteneur, peu de suivi entre deux versions de Debian
  \item Peu de délai entre le choix du thème et la fin du cycle de développement d’une version, les tâches d’empaquetage de thèmes doivent être réalisées rapidement
  \item Nombreux bureaux supportés par Debian (Gnome, KDE/Plasma, XFCE, LXDE, LXQt, Mate…) avec des technologies et des contraintes différentes
  \item Plusieurs paquets à mettre à jour : desktop-base, debian-installer/rootskel-gtk, sddm
  \item Le comportement des éléments de thèmes peut dépendre de la configuration, en particulier des résolutions et du nombre d’écrans
  \item Changements de technologies d’une version de Debian à la suivante (KDE et Qt 4->5)
  \end{itemize}  
\end{frame}


\begin{frame}{Demain}
  \begin{itemize}
    \addtolength{\itemsep}{.3cm}
  \item Nettoyage de \texttt{debian/rules}, utilisation dh 10
  \item Mise à niveau du thème Plymouth pour Spacefun
  \item Empaqueter un plus grand choix de thèmes différents
  \item Réécriture de \texttt{debian/copyright} au format \texttt{DEP-5}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelques idées pour le futur}
  \begin{itemize}
  \item Un thème pour les présentations Beamer\ ;-)
  \item Installation par défaut de l’animation de démarrage Plymouth
  \item Intégrer également le thème Plymouth au système de packs de thèmes
  \item Synchroniser les changements réalisés avec debian-edu-artwork
  \item Raccourcis pour restaurer le thème par défaut pour chaque bureau
  \item Découpage du paquet par thème, par type d’éléments ? (thème Plymouth, papier peint, icônes…)
  \item Thème pour les écrans de chargement et de verrouillage pour Plasma 5
  \item Thèmes de bureau plus complets et cohérents en plus du papier peint (par exemple thème de couleurs GTK ou Qt)
  \item Déclenchement plus intelligent d’\texttt{update-grub} et \texttt{update-initramfs -u}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Contribuez !}
  Debian, c’est vous !
  \pause
  \vspace{.4cm}
  \newline
  On manque toujours de mains dans le domaine de la conception graphique libre. Abonnez-vous à la liste debian-desktop@lists.debian.org et laissez trainer un œil sur IRC sur \#debian-desktop.
  \vspace{.2cm}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item Les contributeurs à desktop-base sont accueillants et bienveillants.
    \pause
  \item C’est l’occasion de faire des contributions visibles, et de travailler sur des technologies et avec des personnes variées.
    \pause
  \end{itemize}
  \vspace{.2cm}
  Mes remerciements vont en particulier à Yves Alexis Perez \& Holger Levsen pour m’avoir guidé et encouragé !
\end{frame}

\begin{frame}{Annexe -- Liens}
  \begin{itemize}
    \small
  \item Liste de diffusion :
    \begin{itemize}
      \scriptsize
    \item[] \url{https://lists.debian.org/debian-desktop/}
    \end{itemize}
  \item Annonce début et fin de la période de contributions :
    \begin{itemize}
      \scriptsize
    \item[] \url{https://lists.debian.org/debian-desktop/2016/06/msg00001.html}
    \item[] \url{https://lists.debian.org/debian-desktop/2016/09/msg00002.html}
    \end{itemize}
  \item Annonce du vote et du résultat :
    \begin{itemize}
      \scriptsize
    \item[] \url{https://lists.debian.org/debian-desktop/2016/10/msg00000.html}
    \item[] \url{https://lists.debian.org/debian-desktop/2016/10/msg00015.html}
    \end{itemize}
  \item Analyse des votes :
    \begin{itemize}
      \scriptsize
    \item[] \url{https://larjona.wordpress.com/2016/10/25/rankings-condorcet-and-free-software-calculating-the-results-for-the-stretch-artwork-survey/}
    \end{itemize}
  \item Sur le Wiki :
    \begin{itemize}
      \scriptsize
    \item[] \url{https://wiki.debian.org/DebianArt/Themes}
    \item[] \url{https://wiki.debian.org/DebianDesktop/Artwork/Stretch}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
